\documentclass[../static_and_dynamic_analysis_tools.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Pylint}
\label{pylint}
Pylint è un tool scritto in Python e distribuito con licenza GPL che esegue analisi statica del codice di programmi scritti in Python.
È uno strumento che permette di individuare bug, code smells e difetti stilistici all'interno del codice. Aderisce totalmente allo standard PEP8 che stabilisce le convenzioni che è necessario rispettare per scrivere del buon codice Python.
Alcune delle sue funzioni sono :
\begin{itemize}
	\item Cercare e segnalare codice duplicato.
	\item Controllare l'indentazione del codice e la lunghezza di ogni linea.
	\item Accertare che i nomi dati alle variabili rispettino lo standard PEP8 e che non ci siano variabili inutilizzate.
	\item Individuare code smells e codice non eseguito.
	\item Controllare che le interfacce dichiarate siano correttamente implementate.
\end{itemize}
Pylint utilizza dei codici per identificare tutti i possibili messaggi di errore che di default segnala. Tali codici sono costituiti da una lettera maiuscola seguita da un numero a 4 cifre :
\begin{itemize}
	\item \textbf{C}: indica una convenzione e rappresenta una violazione negli standard di programmazione.
	\item \textbf{W}: indica un warning dovuto a codice Python scritto in malo modo.
	\item \textbf{R}: indica la necessità di svolgere un refactoring del codice, a causa di alcuni code smells presenti.
	\item \textbf{E}: indica un errore generico dovuto a probabili bug presenti nel codice.
	\item \textbf{F}: indica un errore fatale che ha impedito a pylint di completare l'analisi del codice.
\end{itemize}
\subsubsection{Installazione e avvio}
\label{subs:installazione_e_avvio}
Pylint può essere facilmente installato tramite pip utilizzando il comando :
\begin{minted}{bash}
	pip install pylint
\end{minted}
Pylint può essere direttamente lanciato da linea di comando mediante il seguente comando :
\begin{minted}{bash}
	pylint [opzioni] nome_modulo_o_package
\end{minted}
Pylint offre, inoltre, la possibilità di essere chiamato anche nel sorgente di altri programmi. A tale scopo basta importare i moduli 
\texttt{lint} o \texttt{epylint} dalla libreria \texttt{pylint} come di seguito illustrato :
\begin{itemize}
	\item \textbf{lint}:
	\begin{minted}{python}
		import pylint.lint
		pylint_opts = ['--version']
		pylint.lint.Run(pylint_opts)
	\end{minted}
	\texttt{lint} offre la funzione \texttt{Run()} che permette di chiamare pylint sul programma stesso.
	\item \textbf{epylint}:
	\begin{minted}{python}
		from pylint import epylint as lint
		(pylint_stdout, pylint_stderr) = lint.py_run('module_name.py', return_std=True)
	\end{minted}
	\texttt{epylint} offre la funzione \texttt{py\_run()} che permette di chiamare pylint su un programma specifico.
\end{itemize}

\subsubsection{Punti di forza e debolezza}
\label{subs:punti_di_forza_e_debolezza}
Segue una tabella che illustra i principali punti di forza e di debolezza di Pylint:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{80mm}|m{80mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di forza}} 
    & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di debolezza}} \\
\hline
\begin{enumerate}
	\item Controlla che il codice aderisca allo standard PEP8.
	\item Molto diffuso e facilmente installabile.
	\item È distribuito con licenza GPL 2.0.
	\item Buona integrazione con Sonarqube e diversi IDE/Code editor.
\end{enumerate} &
\begin{enumerate}
	\item Alle volte l'output può essere molto verboso.
	\item È talmente preciso e accurato da risultare quasi fastidioso.
	\item La configurazione è complessa e richiede del tempo per essere compresa a fondo.
\end{enumerate} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Punti di forza e di debolezza di Pylint}
\end{table}

\subsection{Pyflakes}
\label{pyflakes}
Pyflakes è uno strumento di analisi statica del codice scritto in Python e rilasciato con licenza MIT. Supporta le versioni 2.7, 3.4 e 3.8 del linguaggio. È più veloce e leggero rispetto a Pylint in quanto non esegue un'analisi stilistica del codice ma si limita ad esaminare l'albero sintattico di ogni file in modo da individuare eventuali errori logici. Per eseguire controlli stilistici bisogna installare il plugin flake8.

\subsubsection{Installazione e avvio}
\label{subs:installazione_e_avvio}
L'installazione di pyflakes può essere effettuata tramite il package manager pip utilizzando l'istruzione :
\begin{minted}{bash}
	pip install --upgrade pyflakes
\end{minted}
È importante utilizzare la versione di pip compatibile con quella Python di riferimento.
Per Python2 usare :
\begin{minted}{bash}
	pip2 install pyflakes
\end{minted}
Per Python3 usare :
\begin{minted}{bash}
	pip3 install pyflakes
\end{minted}

Pyflakes può essere lanciato solo da linea di comando tramite l'istruzione :
\begin{minted}{bash}
	pyflakes {nome-file.py}
\end{minted}

\subsubsection{Punti di forza e debolezza}
\label{subs:punti_di_forza_e_debolezza}

Segue una tabella che illustra i principali punti di forza e di debolezza di Pyflakes:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{80mm}|m{80mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di forza}} 
    & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di debolezza}} \\
\hline
\begin{enumerate}
	\item Più veloce e leggero di Pylint.
	\item Molto meno verboso rispetto a Pylint.
\end{enumerate} &
\begin{enumerate}
	\item Poca integrazione con code editor/IDE.
	\item Necessita l'installazione di plugin per aderire agli standard stilistici PEP 8.
\end{enumerate} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Punti di forza e di debolezza di Pyflakes}
\end{table}

\subsection{Bandit}
\label{bandit}

Bandit è un tool che esegue analisi statica del codice utile a trovare vulnerabilità e ad identificare problemi di sicurezza all'interno del codice. È scritto in Python ed è rilasciato con licenza Apache 2.0.
Bandit processa i file uno ad uno e per ognuno produce un albero sintattico sul quale esegue dei plugin. Nello specifico fa uso del modulo \texttt{AST} offerto dal linguaggio che permette di processare gli alberi sintattici al fine di osservarne la grammatica.Al termine dell'esecuzione Bandit genera un report che consente di determinare se si sono riscontrate delle vulnerabilità.
Le sue funzioni principali sono :
\begin{itemize}
	\item Trovare vulnerabilità di sicurezza all'interno del codice.
	\item Cercare e segnalare eventuali password scritte in chiaro.
	\item Individuare problemi di Shell Injections.
	\item Individuare problemi di SQL Injections.
\end{itemize}
Bandit può essere facilmente installato tramite pip utilizzando l'istruzione :
\begin{minted}{bash}
	pip install bandit
\end{minted}
Tale comando va usato per Python 2.x. In caso si avesse Python3 è necessario utilizzare pip3 al posto di pip.
Il comando standard che consente di eseguire l'analisi di uno script Python è il seguente :
\begin{minted}{bash}
	bandit -r {path-del-file}
\end{minted}
È possibile eseguire una scansione dell'intero progetto sostituendo il path del file con il path del progetto.
Bandit offre una configurazione di default altamente personalizzabile che permette di modificare :
\begin{itemize}
	\item I test di sicurezza che dovrebbero eseguiti.
	\item file specifici del path che dovrebbero essere esclusi dall'analisi eseguita dal tool.
	\item Le impostazioni relative ai plugin utilizzati da bandit.
\end{itemize}
Il file di configurazione personalizzato deve avere estensione .bandit.

\subsection{Coverage.py}
\label{sub:coverage.py}
Coverage.py è uno strumento di analisi statica che misura la code coverage di programmi Python. È rilasciato con licenza Apache-2.0 e supporta le versioni più diffuse del linguaggio. Esso monitora il programma, in particolare durante la fase di test, in modo da individuare quali parti del codice sono state eseguite e quali no. Fa uso di un'estensione scritta in C che ne accelera la velocità di esecuzione.
Per installarlo è necessario utilizzare il package manager pip. Il comando 
\begin{minted}{bash}
	pip install coverage
\end{minted}
permette di installare Coverage.py.
Il comando 
\begin{minted}{bash}
	coverage run
\end{minted}
consente di eseguire i test di unità e quindi di valutare la coverage del progetto.
Il comando
\begin{minted}{bash}
	coverage report
\end{minted}
permette,invece, di visualizzare un report tabellare da linea di comando che mostra la percentuale di coverage per ogni file di progetto e le linee di codice che non sono state testate.
Con 
\begin{minted}{bash}
	coverage html
\end{minted}
è possibile inoltre creare un file html all'interno del progetto in modo da consultare i risultati dell'analisi direttamente sul browser.
È munito di un'API che consente di chiamare le istruzioni da linea di comando direttamente nei file sorgente.

\subsubsection{Punti di forza e debolezza}
\label{subs:Punti_di_forza_e_debolezza}

Segue una tabella che illustra i principali punti di forza e di debolezza di Coverage.py:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{80mm}|m{80mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di forza}} 
    & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di debolezza}} \\
\hline
\begin{enumerate}
	\item Ben documentato e abbastanza personalizzabile.
	\item Oltre a poter essere utilizzato da linea di comando rende disponibile un'API.
\end{enumerate} &
\begin{enumerate}
	\item Non presenta difetti rilevanti, ma non è supportato da tutte le versioni del linguaggio.
\end{enumerate} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Punti di forza e di debolezza di Coverage.py}
\end{table}
\subsection{Sonarqube}
\label{sub:sonarqube}

Sonarqube è un tool open source rilasciato con licenza LGPL-3.0 rilasciato per la prima volta nel 2006. È un software che si occupa di effettuare analisi statica e della code coverage, rilevamento di bug e individuazione di vulnerabilità all'interno del codice. È scritto in Java e offre supporto per la maggioranza dei linguaggi di programmazione. Fa uso di plugin specifici che permettono di effettuare integrazione con altri tool di analisi statica specifici del linguaggio che si sta utilizzando ( e.g. nel caso di Python è disponibile il plugin SonarPython che è fortemente integrabile con Pylint e Bandit). Al completamento dell'analisi Sonarqube offre un report completo comprensivo di grafici e tabelle consultabile direttamente dal browser. Offre,inoltre, attraverso un'API un modo per poter scaricare i report in locale in formato JSON, XML, CSV ecc..
Sonarqube è una piattaforma che racchiude quattro diverse componenti. La prima componente è il Sonarqube server che inizializza tre differenti processi :
\begin{itemize}
	\item Un webserver per gli sviluppatori che permette di visualizzare i report dei risultati e configurare Sonarqube.
	\item Un motore di ricerca basato su ElasticSearch per processare le richieste provenienti dalla UI. ElasticSearch è un server di ricerca basato su Lucene con capacità fulltext che espone le proprie funzionalità tramite un'interfaccia di tipo Restful.
	\item Un compute engine server che realizza i report dei risultati e li salva all'interno di un database.
\end{itemize}
La seconda componente è il Sonarqube database che contiene :
\begin{itemize}
	\item I dati relativi alla configurazione di Sonarqube.
	\item Le istantanee del progetto e i dati relativi ai report.
\end{itemize}
La terza componente comprende i plugin di Sonarqube installati sul server dipendenti dal linguaggio di riferimento. \\
La quarta componente comprende i cosiddetti Sonar Scanner che sono eseguiti direttamente durante il processo di build da un servizio di integrazione continua.
Sonarqube, infatti, è progettato con lo scopo di integrarsi bene con servizi di continuous integration. Un esempio di suo utilizzo è il seguente :
\begin{enumerate}
	\item Gli sviluppatori scrivono il codice e lo pushano nel version control system di riferimento utilizzando git, SVN o altri tool.
	\item Il server di continuous integration inizializza il processo di build ed esegue il Sonarscanner richiesto per effettuare l'analisi del codice.
	\item Il report di analisi viene inviato al server di Sonarqube per essere processato.
	\item Il server di Sonarqube processa i risultati dell'analisi e li salva nel database. Successivamente rende disponibile un report dei risultati direttamente consultabile dal browser.
	\item Attraverso l'interfaccia web di Sonarqube gli sviluppatori possono consultare i report dei risultati comprendenti grafici.
	\item È disponibile un'API che permette di ricavare i dati relativi ai report visualizzabili dal browser.
\end{enumerate}

\subsubsection{Installazione di una demo}
\label{subs:installazione_di_una_demo}

Per installare una versione demo del server Sonarqube è necessario :
\begin{itemize}
	\item Scaricare dal link \url{https://www.sonarqube.org/downloads/} la versione gratuita.
	\item Decomprimere la cartella scaricata ad esempio in \textit{/opt/sonarqube}.
	\item Per avviare il server su un sistema Unix eseguire il comando :
	\begin{minted}{bash}
		/opt/sonarqube/bin/[OS]/sonar.sh console
	\end{minted}
	dove [OS] indica il sistema operativo di riferimento. All'interno della cartella bin è presente una cartella per ogni sistema operativo con cui è possibile avviare il server Sonarqube.
	\item All'indirizzo \texttt{http://localhost:9000} è possibile accedere all'interfaccia admin utilizzando delle credenziali da amministratore (login = admin, password = admin). Da tale interfaccia è possibile creare un nuovo progetto.
\end{itemize}
È possibile avviare il server anche utilizzando un'immagine docker. Il comando è il seguente :
\begin{minted}{bash}
	docker run -d --name sonarqube -p 9000:9000 <nome_dell'immagine>
\end{minted}

\subsubsection{Installazione di un server per la produzione}
\label{subs:installazione_di_un_server_per_la_produzione}

Per installare un server e quindi effettuare il collegamento ad un database locale è necessario :
\begin{itemize}
	\item Installare un db supportato da Sonarqube a proprio piacimento e creare uno schema vuoto con un user di nome sonarqube avente tutti i permessi.	
	\item Scaricare Sonarqube al link \url{https://www.sonarqube.org/downloads/}.
	\item Modificare il file \$SONARQUBE-HOME/conf/sonar.properties dove \$SONARQUBE-HOME rappresenta il path in cui è stato decompresso Sonarqube. Per configurare l'accesso al database ( in quest'esempio PostgreSQL) basta decommentare le righe dedicate ad H2 :
	\begin{minted}{properties}
	 # Example for PostgreSQL
	sonar.jdbc.username=sonarqube
	sonar.jdbc.password=mypassword
	sonar.jdbc.url=jdbc:postgresql://localhost/sonarqube
	\end{minted}
	\item Nello stesso file è possibile anche modificare l'url a cui è disponibile l'interfaccia web e la porta di riferimento. È necessario inoltre aggiungere le seguenti istruzioni :
	\begin{minted}{properties}
		sonar.path.data=/var/sonarqube/data
		sonar.path.temp=/var/sonarqube/temp
	\end{minted}
	Servono per stabilire dove memorizzare i risultati delle ricerche effettuate da ElasticSearch.
	\item Per avviare il server basta ora eseguire il seguente comando :
	\begin{itemize}
		\item Su sistemi Unix basta eseguire \texttt{bin//sonar.sh start}.
		\item Su sistemi Windows basta eseguire \texttt{bin/windows-x86-64/StartSonar.bat}.
	\end{itemize}
	\item Sonarqube è ora disponibile all'indirizzo di riferimento.
\end{itemize}

I plugin possono essere direttamente installati dal marketplace presente nella UI di Sonarqube oppure possono essere installati manualmente.

\subsubsection{Punti di forza e debolezza}
\label{subs:punti_di_forza_e_debolezza}

Segue una tabella che illustra i principali punti di forza e di debolezza del tool:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{80mm}|m{80mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di forza}} 
    & \multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{80mm}|}{\textbf{Punti di debolezza}} \\
\hline
\begin{enumerate}
	\item Supporta gran parte dei linguaggi di programmazione.
	\item Altamente personalizzabile mediante l'installazione di plugin specifici per il linguaggio di riferimento.
	\item Integrabile con servizi di integrazione continua come Jenkins o Travis CI.
\end{enumerate} &
\begin{enumerate}
	\item Alcune funzionalità richiedono la versione a pagamento (la versione gratuita supporta circa 20 linguaggi).
	\item La documentazione è in alcuni punti dispersiva e imprecisa.
\end{enumerate} \\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Punti di forza e di debolezza di Sonarqube}
\end{table}

\end{document}